\chapter{Einleitung}\label{chap:1Einleitung}
Als die Neurophysiologen  Warren McCulloch und Walter Pitts im Jahr 1943 ein Paper zur Simulation von Gehirnfunktionen mittels logisch vorgehender \enquote{Maschinen} herausbrachten, war ihnen nicht bewusst, welchen Einfluss sie damit später einmal auf das bis dahin noch unbekannte Gebiet der theoretischen Informatik haben würden \cite{McCulloch.2015}. Heute, im frühen 21. Jahrhundert und knapp 80 Jahre später sind die daraus entstandenen Endlichen Automaten Teil des Standardrepertoires jedes Informatikers. 

Die damit verbundenen Konzepte spielen für verschiedene Bereiche in Hard- und Software eine Rolle. Endliche Automaten finden heute im Compilerbau, der Textsuche und der Modellierung von Schaltwerken ihre Anwendung, um nur einige Bereiche zu nennen \cite[25]{Hopfcroft.2011}. Umso wichtiger ist es, dass in Schulen wie Universitäten das Verständnis für diesen Teilbereich der Formalen Sprachen gefördert wird. 

Der Umgang mit Endlichen Automaten, sei es das Auflösen des Nichtdeterminismus oder die Reduzierung auf die minimale Zustandsanzahl, muss durch gute Lehrkonzepte verständlich vermittelt werden. Dazu gehören gut strukturierte Unterrichts- und Vorlesungseinheiten aber vor allem auch die Möglichkeit, die neu erlernten Verfahren durch wiederholtes Üben richtig zu begreifen. 

Im digitalen Zeitalter geht im Bereich der Unterrichtspraxis der Trend dazu über, bei der Konzeption von Übungsaufgaben auf die individuellen Bedürfnisse und den Lernfortschritt Einzelner einzugehen. \\

Diese Arbeit setzt es sich zum Ziel, solche aus didaktischer Sicht wertvollen Übungsaufgaben für verschiedene Verfahren im Bereich der Formalen Sprachen zu generieren. Der Fokus wird dabei auf die genannten Aufgabentypen im Zusammenhang mit Endlichen Automaten gelegt. 

Mit der Generierung potentiell unbegrenzt vieler unterschiedlicher Aufgaben folgt die Frage nach der Korrektur. Die Bearbeitung der Übungsaufgaben soll unabhängig von einem betreuenden Lehrkörper erfolgen können. Um dies zu gewährleisten, muss auch die Überprüfung solch zufällig generierter Aufgaben automatisch durchgeführt werden.\\

Um diese Ziele zu erreichen soll in den folgenden Kapiteln nach einem kurzen Überblick über die grundlegenden Eigenschaften Endlicher Automaten zunächst erörtert werden, was eine didaktisch wertvolle Aufgabe ausmacht und welche Vorgaben sich daraus für die weitere Arbeit ergeben. 

Im Anschluss werden die herkömmlichen Verfahren im Zusammenhang mit der Umwandlung eines Nichtdeterministischen in einen Deterministischen Endlichen Automat beschrieben und dabei auch insbesondere darauf eingegangen, wie diese Verfahren umgesetzt und automatisiert überprüft werden können. Im Bereich der Minimierung
% Deterministischer Endlicher Automaten 
werden außerdem verschiedene in der Literatur übliche Verfahren untersucht und mit Blick auf die Eignung im Sinne der Aufgabenstellung verglichen und bewertet. 

Kapitel 7 stellt das Herzstück der Arbeit dar und stellt einen Algorithmus für die Generierung von Automaten passend zu den zuvor herausgearbeiteten Aufgabentypen vor. Durch die Festlegung und statistische Untersuchung verschiedener Eingabeparameter wird die Generierung an die erwarteten Anwenderbedürfnisse angepasst.
Abschließend wird sichergestellt, dass diese zufällig erfolgt und nicht nur geeignete, sondern auch unterschiedliche Aufgaben erzeugt werden. Dazu wird ein angepasstes Verfahren zur Prüfung von Graphen auf Isomorphie entwickelt, um große Mengen generierter Automaten empirisch auf Ähnlichkeiten untersuchen zu können.

